\section{Representación mediante características}
\label{sec:caracteristicas}

El espacio de estados de Tetris es muy grande. Por ello, no resulta práctico almacenar un valor independiente para cada configuración posible del tablero. En su lugar, se utiliza una representación compacta basada en características numéricas del tablero, evaluadas sobre el \emph{afterstate} $\sigma = f(s,a)$ resultante de colocar una pieza (Sección~\ref{sec:mdp}).

Sea el vector de características, con un orden fijo compartido con el vector de pesos $w$ y con la implementación (\texttt{features.py}):

\begin{equation}
    \varphi(\sigma) =
    (f_1(\sigma), f_2(\sigma), f_3(\sigma), f_4(\sigma), f_5(\sigma), f_6(\sigma)).
\end{equation}

Cada componente resume una propiedad relevante del afterstate. Sea $b_{i,j}\in\{0,1\}$ la ocupación de la celda en la fila $i$ (numeradas desde arriba) y la columna $j$, con $H$ filas y $W$ columnas. La altura $h_j$ de la columna $j$ es la \emph{posición de la celda ocupada más alta}:

\begin{equation}
    h_j = H - \min\{\, i : b_{i,j} = 1 \,\}
    \qquad (h_j = 0 \text{ si la columna está vacía}).
\end{equation}

\subsection{Altura agregada}

La altura agregada se define como la suma de las alturas de todas las columnas:

\begin{equation}
    f_1(\sigma) =
    \sum_{j=1}^{W} h_j.
\end{equation}

Un valor alto de esta característica indica que la pila de piezas se encuentra cerca de la parte superior del tablero.

\subsection{Huecos}

Un hueco es una celda vacía que tiene al menos una celda ocupada por encima en la misma columna. La cantidad total de huecos se representa como:

\begin{equation}
    f_2(\sigma) =
    \sum_{j=1}^{W}
    \bigl|\{\, i : b_{i,j}=0 \;\wedge\; \exists\, i'<i,\; b_{i',j}=1 \,\}\bigr|.
\end{equation}

Esta característica es importante porque los huecos dificultan la eliminación de líneas y suelen empeorar la calidad del tablero.

\subsection{Rugosidad}

La rugosidad mide la irregularidad de la superficie del tablero. Se calcula como la suma de las diferencias absolutas entre alturas de columnas consecutivas:

\begin{equation}
    f_3(\sigma) =
    \sum_{j=1}^{W-1}
    |h_j - h_{j+1}|.
\end{equation}

Un tablero con alta rugosidad dificulta la colocación eficiente de nuevas piezas.

\subsection{Líneas eliminadas}

El número de líneas eliminadas por la colocación que produce el afterstate $\sigma$, es decir, $L(s,a)$ según la Sección~\ref{sec:mdp}:

\begin{equation}
    f_4(\sigma) =
    L(s,a).
\end{equation}

Esta característica se relaciona directamente con el objetivo principal del juego.

\subsection{Altura máxima}

La altura máxima corresponde a la columna más alta del tablero:

\begin{equation}
    f_5(\sigma) =
    \max_{1 \leq j \leq W} h_j.
\end{equation}

Esta característica permite estimar qué tan cerca se encuentra el agente del estado terminal.

\subsection{Pozos}

Un pozo es una columna o región vertical vacía rodeada por columnas de mayor altura. Su contribución es la suma de las profundidades de los pozos respecto a sus columnas vecinas, tratando las paredes laterales como vecinos de altura infinita:

\begin{equation}
    f_6(\sigma) =
    \sum_{j=1}^{W}
    \max\!\bigl(0,\; \min(h_{j-1}, h_{j+1}) - h_j \bigr),
    \qquad h_0 = h_{W+1} = +\infty.
\end{equation}

Los pozos pueden ser útiles si permiten colocar una pieza larga, pero en general aumentan el riesgo si no son controlados adecuadamente.

\medskip

En conjunto, las seis características ofrecen una representación compacta, en el orden fijo ya indicado (compartido con el vector de pesos $w$ y con \texttt{features.py}), que reduce la complejidad del problema y habilita el uso de una función de valor lineal.
