% Sección: formulación del problema como MDP.
\section{Modelo: formulación como MDP}
\label{sec:mdp}

Modelamos Tetris como un proceso de decisión de Markov (MDP) episódico
$\mathcal{M} = (\mathcal{S}, \mathcal{A}, P, R, \gamma)$. El carácter \emph{episódico} proviene de
que toda partida termina en un estado absorbente (\emph{top-out}) tras un número
finito de pasos, lo que da un retorno bien definido sin necesidad de descuento.

\subsection{Elementos}
\begin{itemize}[itemsep=2pt]
    \item \textbf{Estado} $s = (b, p)$: tablero $b \in \{0,1\}^{H\times W}$
          ($H=20$, $W=10$) y pieza actual $p \in \{1,\dots,7\}$. Un estado
          alcanzable nunca contiene una fila completa, pues se elimina al fijar.
    \item \textbf{Acciones} $\mathcal{A}(s) = \{(r,c)\}$: una \emph{colocación} es
          una rotación $r$ y una columna de anclaje $c$ factibles para la pieza
          actual (Sección~\ref{subsec:acciones}).
    \item \textbf{Transición} $P(s' \mid s, a)$: factoriza en una parte
          determinista y una aleatoria (Sección~\ref{subsec:transicion}).
    \item \textbf{Recompensa} $R(s, a) = L(s, a)$: líneas eliminadas por la
          colocación (Sección~\ref{subsec:recompensa}).
    \item \textbf{Descuento} $\gamma \in [0,1]$; en este trabajo $\gamma = 1$
          (Sección~\ref{subsec:decisiones}).
    \item \textbf{Retorno y objetivo:} el retorno es la suma descontada de
          recompensas a partir de $t$, $G_t = \sum_{k \ge 0} \gamma^{k} R_{t+k}$, y
          se busca maximizar el retorno esperado $\mathbb{E}[G_0]$.
\end{itemize}

\subsection{Terminología}
Un \emph{tetrominó} es una pieza de cuatro celdas; empleamos los siete estándar
($I, O, T, S, Z, J, L$), cada uno con entre una y cuatro \emph{rotaciones}. El
\emph{hard-drop} deja caer la pieza en línea recta hasta que apoya y la
\emph{fija} (\emph{lock}); el \emph{soft-drop} es una caída controlada que todavía
permite maniobrar. Al fijarse, toda fila completa se elimina (\emph{line clear})
y las superiores descienden; eliminar cuatro filas a la vez (el máximo posible,
solo lograble con la pieza $I$ en vertical) se denomina hacer un \emph{Tetris}.
El \emph{afterstate} $\sigma$ es el tablero resultante tras fijar y limpiar, antes
de revelar la pieza siguiente (\emph{spawn}). La partida termina en \emph{top-out}
cuando la nueva pieza no admite ninguna colocación. Llamamos \emph{hueco} a una
celda vacía con alguna celda ocupada por encima, \emph{pozo} a una columna estrecha
y profunda, y \emph{altura} de la columna $j$ a
$h_j = H - \min\{\, i : b_{i,j} = 1 \,\}$.

\subsection{Acciones por colocación: finitud y cota}
\label{subsec:acciones}
Cada acción es un par $(r, c)$. El número de rotaciones distintas de cualquier
tetrominó es a lo sumo $4$. Fijada una rotación de ancho $w_r$ con
$1 \le w_r \le 4$, el número de columnas de anclaje válidas es $W - w_r + 1$ (a lo sumo $W$). En
consecuencia,
\[
    |\mathcal{A}(s)| \;\le\; \sum_{r} (W - w_r + 1) \;\le\; 4W,
\]
y $\mathcal{A}(s)$ es finito por ser un producto de conjuntos finitos (rotaciones
y columnas). El conteo real es menor, ya que se descartan las colocaciones que
desbordan la pila. La formulación por colocación reduce el control a \emph{una
    decisión por pieza}.

\subsection{Transición y mapa de colocación}
\label{subsec:transicion}
El estado siguiente tiene dos componentes, $s' = (\sigma', p')$ (el tablero y la
pieza siguiente), así que la transición es una distribución \emph{conjunta}. La
descomponemos con la regla de la cadena:
\begin{equation}
    P\big( (\sigma', p') \mid s, a \big)
    = \mathbb{P}(\sigma' \mid s, a)\;\cdot\;\mathbb{P}(p' \mid \sigma', s, a).
    \label{eq:cadena}
\end{equation}
El \emph{mapa de colocación} $\sigma = f(s, a)$ es determinista: dado $(s, a)$, el
hard-drop más la limpieza de líneas producen un \emph{único} tablero. Una
distribución con toda su masa en un solo valor es una delta, que escribimos con la
función indicadora
\begin{equation}
    \mathbf{1}\{C\} =
    \begin{cases}
        1 & \text{si la condición } C \text{ es verdadera}, \\[2pt]
        0 & \text{en caso contrario},
    \end{cases}
\end{equation}
de modo que el primer factor de \eqref{eq:cadena} es
\begin{equation}
    \mathbb{P}(\sigma' \mid s, a) = \mathbf{1}\{\sigma' = f(s, a)\}.
    \label{eq:delta}
\end{equation}
El segundo factor es la pieza siguiente, que se sortea de forma independiente del
tablero, de la acción y de la historia (es exógena), y la modelamos uniforme sobre
las siete:
\begin{equation}
    \mathbb{P}(p' \mid \sigma', s, a) = \mathbb{P}(p') = \tfrac{1}{7},
    \qquad p' \sim \mathrm{Unif}\{1, \dots, 7\}.
    \label{eq:pieza}
\end{equation}
Sustituyendo \eqref{eq:delta} y \eqref{eq:pieza} en \eqref{eq:cadena} se obtiene la
transición:
\begin{equation}
    P\big( (\sigma', p') \mid s, a \big)
    = \mathbf{1}\{\sigma' = f(s, a)\}\;\cdot\;\tfrac{1}{7}.
    \label{eq:transicion}
\end{equation}
Es decir, desde $(s, a)$ solo son alcanzables los siete sucesores
$(\sigma, 1), \dots, (\sigma, 7)$ y equiprobables; para cualquier $\sigma' \neq f(s, a)$ la probabilidad es
nula. Elegir el generador independiente (i.i.d.) preserva la propiedad de Markov
sin ampliar el estado: un aleatorizador por bolsas (\emph{7-bag}) obligaría a
recordar las piezas ya emitidas. Esta factorización es la que habilita trabajar con el afterstate $\sigma$
(Sección~\ref{sec:valor}).

\subsection{Recompensa y su rango}
\label{subsec:recompensa}
$L(s, a)$ es el número de filas completas eliminadas por la colocación. Como un
tetrominó ocupa cuatro celdas repartidas en a lo sumo cuatro filas, y una fila
solo puede completarse si la pieza aporta alguna celda a ella, se eliminan a lo
sumo cuatro filas. El mínimo $0$ (ninguna fila completada) y el máximo $4$ (una
$I$ vertical que cierra cuatro filas a la vez, un \emph{Tetris}) son alcanzables,
de modo que
\[
    L(s, a) \in \{0, 1, 2, 3, 4\}.
\]

\subsection{Decisiones de modelado}
\label{subsec:decisiones}
\paragraph{Recompensa.} Tomamos $R = L$ porque el objetivo del problema es
maximizar el total de líneas de la partida: es una señal acotada y directamente
alineada con la métrica de evaluación.

\paragraph{Descuento $\gamma$.} El \emph{objetivo} del problema es maximizar el
total de líneas de la partida, por lo que en el retorno se fija $\gamma = 1$: toda
línea vale igual sin importar cuándo se elimina. Al ser la tarea episódica y
terminar en un número finito de pasos, el retorno no descontado $G_t$ es una suma
finita y está bien definida; en la práctica se acota la longitud del episodio para
mantenerla acotada. Esto no impide que un \emph{método de entrenamiento} emplee
internamente un descuento $\gamma < 1$ como recurso algorítmico —por ejemplo, para
estabilizar el \emph{bootstrapping} en TD (Sección~\ref{sec:td})—; dicho descuento
interno no modifica el objetivo de desempeño, que se reporta siempre como total de
líneas. El método que optimiza directamente este objetivo, sin descuento ni
gradientes, se detalla en la Sección~\ref{sec:cem}.

\paragraph{Abstracción del tiempo.} El modelo prescinde de la tasa de refresco
(\emph{frame rate}) y del tiempo real: un paso del MDP equivale a \emph{una pieza
    colocada}, y la dinámica intra-pieza (gravedad, soft-drop, desplazamientos
laterales) se colapsa en la elección de la posición final más el hard-drop. Se
asume, pues, una \emph{decisión inmediata}: lo relevante para la calidad de la
política es \emph{dónde} reposa la pieza, no la trayectoria ni el cronometraje
para llevarla allí. Como implicación directa, \textbf{no se modelan las maniobras
    que requieren rotar o desplazar la pieza durante la caída} (\emph{tucks},
\emph{T-spins}): $\mathcal{A}(s)$ enumera únicamente las caídas rectas alcanzables
por hard-drop. Tampoco se modelan la aceleración de la gravedad por nivel ni el
puntaje por soft-drop. El bucle de frames solo sería relevante para una
demostración en vivo, donde la colocación elegida se traduciría a una secuencia
de entradas de control.
