\section*{Resumen}

El juego Tetris constituye un problema clásico de Inteligencia Artificial debido a la naturaleza secuencial de las decisiones, el elevado número de estados posibles y la incertidumbre introducida por la aparición aleatoria de nuevas piezas. Estas características convierten al problema en un entorno adecuado para el estudio y evaluación de técnicas de Aprendizaje por Refuerzo y métodos de optimización de políticas.

El presente trabajo propone el desarrollo de un agente inteligente capaz de aprender estrategias de juego para Tetris mediante una representación basada en características geométricas del tablero y una aproximación lineal de la función de valor. El entorno se modela formalmente como un Proceso de Decisión de Markov, mientras que la calidad de cada estado se estima a partir de un conjunto de atributos que incluyen la altura agregada, el número de huecos, la rugosidad de la superficie, las líneas eliminadas, la altura máxima y los pozos.

Con el propósito de optimizar los parámetros de la función de valor se estudiaron dos enfoques complementarios. El primero emplea Aprendizaje por Diferencias Temporales TD(0), permitiendo la actualización incremental de los pesos a partir de la experiencia del agente. El segundo utiliza el Método de Entropía Cruzada, el cual optimiza directamente los parámetros de la política mediante un procedimiento de búsqueda estocástica basado en poblaciones.

Para el agente TD(0) se realizó un barrido exhaustivo de veintisiete configuraciones de hiperparámetros, cuya mejor política elimina en promedio 409.13 líneas antes de alcanzar el estado terminal. Al comparar ambos métodos bajo un protocolo de evaluación común, el Método de Entropía Cruzada igualó o superó a TD(0) (371.4 frente a 338.6 líneas promedio, con menor variabilidad) y, a diferencia de este, mantuvo el vector de pesos acotado e interpretable, evitando la divergencia numérica característica del aprendizaje semi-gradiente. Los resultados experimentales demuestran que la combinación de modelado formal mediante MDP, representación basada en características y optimización de la función de valor constituye una estrategia efectiva para resolver problemas de toma de decisiones secuenciales en entornos dinámicos de gran complejidad.

\textbf{Palabras clave:} Aprendizaje por Refuerzo, Tetris, Proceso de Decisión de Markov, Temporal Difference Learning, Cross-Entropy Method, Aproximación de Funciones.
